Dans certains langages, les booléens sont représentés par des entiers
A) Vrai
B) Faux
ANSWER: A
Le code suivant est-il simplement récursif ou récursif terminal ?int fun1(int a, int b)  if (a >= 42)    return (b);  return (fun1(a + 2, b + 2) + 1)
A) Récursif
B) Récursif terminal
ANSWER: A
Le code suivant est-il simplement récursif ou récursif terminal ?int fun1(int a, int b)  if (a >= 42)    return (b);  return (fun1(a + 2, b + 2))
A) Récursif terminal
B) Récursif
ANSWER: A
Qu'affichera le code suivant ?int fun2(int c)a = 3b = 5while (a != b)  a = a + 1  b = b - 1return (a)
A) Rien
B) 3
C) 5
D) 4
ANSWER: A
Que retournera le code suivant ?int fun1(int c)a = 5b = 6while (a != b)  a += 2  b = b + 1return (b + a)
A) 14
B) 12
C) 7
D) 11
ANSWER: A
Qu'affichera le code suivant ?int fun1(int c)a = 5b = 5while (a == b)  print(c)  a += 1return (b)
A) La valeur contenue dans le paramètre c
B) 'c'
C) 6
D) 5
ANSWER: A
Pour accéder à l'élément 66 avec les langages classiques de programmation, il faut utiliser l'instruction :
A) tab[2]
B) tab(2)
C) tab[3]
D) tab(3)
ANSWER: A
Le tableau tab...
A) Est de taille 5
B) Est de taille 4
C) Est de taille 6
ANSWER: A
Dans le code suivant, à quelle itération accèdera-t-on à l'élément 55 ?for (int i = 1; i < 5; i++)  var = tab[i]
A) 2
B) 1
C) 3
D) 4
ANSWER: A
En exécutant le code suivant, quelle valeur s'affichera à l'écran ?i = 1while (tab[i] != 5)  i += 1print(i)
A) 3
B) 4
C) 5
D) 6
ANSWER: A
