%% Introduction / Mini Projet

%\ExoSpecs{\TTBF{CalculTVA.sh}}{\TTBF{\RenduDir/src/exo1/}}{750}{640}{\TTBF{write}}
%\ExoSpecsCustom{\TTBF{BDD.sql}}{\TTBF{\RenduDir/BDD.sql}}{}{}{}

\vspace*{0.7cm}

\noindent \ExoObjectif{Le but de l'exercice est de faire une maquette minimaliste d'un site de vente en ligne.}

\bigskip

\noindent Ce mini projet, à réaliser \textbf{seul(e)}, vous amènera à développer une interface minimaliste pour gérer des produits d'un magasin en ligne.
Les notions abordées dedans impliquent de coder en PHP, de gérer des formulaires (avec GET et POST), et de créer des tables SQL sous PhpMyAdmin avec des clés étrangères pour faire une une jointure dans des requêtes SQL.

\bigskip

\noindent La qualité graphique du site n'est absolument pas évaluée !
Seule la \textit{logique métier} est testée (néanmoins, un site inutilisable à cause de l'interface graphique inexistante ou inutilisable vaut 0).
Vous devrez donc uniquement utiliser quelques balises HTML telles que :

\medskip

\begin{itemize}
\item <html>, <header>, <title>, <body>
\item <center>, <h1>, <h2>, <h3>, <b>, <i>, <p>, <br>
\item <a href=...>
\item <table>, <tr>, <th>
\item <form action=... method=...>, <input type=... name=...>
\end{itemize}

\bigskip

\noindent Ce projet n'est absolument pas complexe si vous le réalisez pas à pas, mais il nécessite plusieurs jours de travail.

\medskip

\noindent Vous devez suivre l'ordre des paliers pour obtenir les points : tant que le palier 1 n'est pas fonctionnel, il est inutile de tenter le palier 2, car il s'appuiera inévitablement sur le palier précédent (de plus, chaque palier peut vous aider à débugger les suivants, et beaucoup de code peut être dupliqué de page en page).
Se concentrer exclusivement sur les paliers 5 et/ou 6 ne vous octroiera aucun point : vous \textbf{devez} réaliser les paliers précédents.

\medskip

\noindent N'oubliez pas de tester les valeurs de retour du connecteur SQL et surtout d'afficher les messages d'erreur lorsque vous développez !
Ceux-ci indiquent explicitement ce qui ne fonctionne pas.
