Dans certains langages, les booléens sont représentés par des entiers
A) Vrai
B) Faux
ANSWER: A
Le code suivant est-il simplement récursif ou récursif terminal ?int fun1(int a, int b)  if (a >= 42)    return (b);  return (fun1(a + 2, b + 2) + 1)
A) Récursif
B) Récursif terminal
ANSWER: A
Le code suivant est-il simplement récursif ou récursif terminal ?int fun1(int a, int b)  if (a >= 42)    return (b);  return (fun1(a + 2, b + 2))
A) Récursif terminal
B) Récursif
ANSWER: A
Qu'affichera le code suivant ?int fun2(int c)a = 3b = 5while (a != b)  a = a + 1  b = b - 1return (a)
A) Rien
B) 3
C) 5
D) 4
ANSWER: A
Que retournera le code suivant ?int fun1(int c)a = 5b = 6while (a != b)  a += 2  b = b + 1return (b + a)
A) 14
B) 12
C) 7
D) 11
ANSWER: A
Qu'affichera le code suivant ?int fun1(int c)a = 5b = 5while (a == b)  print(c)  a += 1return (b)
A) La valeur contenue dans le paramètre c
B) 'c'
C) 6
D) 5
ANSWER: A
 tab		42		55		66		77		88Pour accéder à l'élément 66 avec les langages classiques de programmation, il faut utiliser l'instruction :
A) tab[2]
B) tab(2)
C) tab[3]
D) tab(3)
ANSWER: A
 tab		42		55		66		77		88Le tableau tab...
A) Est de taille 5
B) Est de taille 4
C) Est de taille 6
ANSWER: A
 tab		42		55		66		77		88Dans le code suivant, à quelle itération accèdera-t-on à l'élément 55 ?for (int i = 1; i < 5; i++)  var = tab[i]
A) 2
B) 1
C) 3
D) 4
ANSWER: B
 tab 4		8		2		5 6En exécutant le code suivant, quelle valeur s'affichera à l'écran ?i = 1while (tab[i] != 5)  i += 1print(i)
A) 3
B) 4
C) 5
D) 6
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet de copier le champs "etat" de la structure suivante dans la variable "var" ?struct test1 {int len;int max;char *etat;};struct test1 essai;
A) char *var = essai.etat;
B) char *var = essai->etat;
C) char *var = (*essai).etat;
D) char *var = (*(essai.etat));
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet de copier le champs "etat" de la structure suivante dans la variable "var" ?struct test1 {int len;int max;char *etat;};struct test1 *essai;
A) char *var = essai->etat;
B) char *var = essai.etat;
C) char *var = essai.(*etat);
D) char *var = (*(essai.etat));
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet d'incrémenter le champs "len" de la structure suivante ?struct test1 {int len;int max;char *etat;};struct test1 essai;
A) essai.len += 1;
B) essai->len += 1;
C) essai++->len;
D) essai->len++;
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet d'incrémenter le champs "len" de la structure suivante ?struct test1 {int len;int max;char *etat;};struct test1 *essai;
A) essai->len += 1;
B) essai.len += 1;
C) essai++->len;
D) essai++.len;
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet de mettre l'adresse de la case contenant la valeur 42 dans la variable "var" ?int tab[] = { 18 , 55 , 42 , 67 , 21 };
A) var = &tab[2];
B) var = &tab[3];
C) var = tab[2];
D) var = tab[3];
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet de mettre l'adresse de la case contenant la valeur 18 dans la variable "var" ?int tab[] = { 18 , 55 , 42 , 67 , 21 };
A) var = tab;
B) var = &tab[1];
C) var = tab[1];
D) var = tab[0];
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet de mettre l'adresse de la case contenant la valeur 55 dans la variable "var" ?int tab[] = { 18 , 55 , 42 , 67 , 21 };
A) var = &tab[1];
B) var = &tab[2];
C) var = tab[1];
D) var = tab[2];
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet d'accéder à la valeur 42 du tableau "tab" et mettre cette valeur dans la variable "var" ?int tab[] = { 16 , 28 , 42 , 66 , 75 };
A) var = tab[2];
B) var = tab[3];
C) var = &tab[2];
D) var = &tab[3];
ANSWER: A
Quelle ligne de code C permet d'accéder à la valeur 75 du tableau "tab" et mettre cette valeur dans la variable "var" ?int tab[] = { 16 , 28 , 42 , 66 , 75 };
A) var = tab[4];
B) var = tab[5];
C) var = &tab[4];
D) var = &tab[5];
ANSWER: A
