%% Consignes generales
\noindent \textit{Les informations suivantes sont très importantes :}

\bigskip

\noindent \textit{Le non-respect d'une des consignes suivantes entraînera des sanctions pouvant aller jusqu'à la multiplication de la note finale par 0.}

\bigskip

\noindent \textit{Ces consignes sont claires, non-ambiguës, et ont un objectif précis. En outre, elles ne sont pas négociables.}

\bigskip

\noindent N'hésitez pas à demander si vous ne comprenez pas une des règles.

\bigskip

\newcounter{My_Counter}

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Vous devez lire le sujet.}

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Vous devez respecter les consignes.}

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Vous devez rendre le travail dans les délais prévus.}

\bigskip

\medskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Le travail doit être rendu dans le format décrit à la section \hyperref[sec:FormatDeRendu]{Format de Rendu}.}

\bigskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Le travail rendu ne doit pas contenir de fichiers binaires, temporaires, ou d'erreurs (\texttt{\textbf{*\textasciitilde}}, \texttt{\textbf{*.o}}, \texttt{\textbf{*.a}}, \texttt{\textbf{*.so}}, \texttt{\textbf{*\#*}}, \texttt{\textbf{*core}}, \texttt{\textbf{*.log}}, \texttt{\textbf{*.exe}}, binaires, ...).}

\bigskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Dans l'ensemble de ce document, la casse (caractères majuscules et minuscules) est très importante. Vous devez strictement respecter les majuscules et minuscules imposées dans les messages et noms de fichiers du sujet.}

\bigskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Dans l'ensemble de ce document, \TTBF{\LoginX} \space correspond à votre login (donc \TTBF{prenom.nom}).}

\bigskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Dans l'ensemble de ce document, \TTBF{nom1-nom2} \space correspond à la combinaison des deux noms de votre binôme (par exemple pour Fabrice BOISSIER et Mark ANGOUSTURES, cela donnera \TTBF{boissier-angoustures}).}

\bigskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Dans l'ensemble de ce document, le caractère \TTBF{\textvisiblespace } correspond à une espace (s'il vous est demandé d'afficher \TTBF{\textvisiblespace \textvisiblespace \textvisiblespace }, vous devez afficher trois espaces consécutives).}

\bigskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{Tout retard, même d'une seconde, entraîne la note non négociable de 0.}

\bigskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{La triche (échange de code, copie de code ou de texte, ...) entraîne \textbf{au mieux} la note non négociable de 0.}

\bigskip

\ConsigneGenerale{My_Counter}{En cas de problème avec le projet, vous devez contacter le plus tôt possible les responsables du sujet aux adresses mail indiquées.}

\bigskip

\bigskip

\noindent \textbf{Conseil :} N'attendez pas la dernière minute pour commencer à travailler sur le sujet.
